% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage{concours}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsthm}

\usepackage{tikz}



\begin{document}


\newcommand{\annee}{2016}

%%% 4H MP-INFO %%%%
\input{mp-info-4h.tex} %: pour épreuve 4h MP-info
%\masquerEnteteMPINFO % Pour masquer l'entete du sujet MP-INFO en conservant mise en page


%%% 2H MP-PC %%%%
%\input{mp-pc-2h.tex} %: pour épreuve 2h MP-PC
%\masquerEnteteMPPC% Pour masquer l'entete du sujet MP-PC en conservant mise en page

%%% 2H PSI-PT %%%%
%\input{psi-2h.tex} %: pour épreuve 2h PSI-PT
%\masquerEntetePSIPT% Pour masquer l'entete du sujet PSI-PT en conservant mise en page


\begin{titreEpreuve}
Titre de l'épreuve	
\end{titreEpreuve}


Ce sujet est découpé en x parties portant sur…: la première porte sur… La deuxième porte sur…


\preliminaires{Titre des préliminaires}
\paragraph{Notations.} On désignera par
$[\![n]\!]$ l'ensemble des entiers de $0$ à $n-1$: $[\![n]\!]=\{0,\ldots,n-1\}$.
\medskip


\paragraph{Complexité.}
La complexité, ou le temps d'exécution,
d'un programme $P$ (fonction ou procédure) est le nombre d'opérations
élémentaires (addition, multiplication, affectation, test, etc...) nécessaires à l'exécution de $P$. Lorsque cette complexité  dépend de plusieurs paramètres $n$ et $m$, on dira que $P$ a une complexité en $O(\phi(n,m))$, lorsqu'il existe trois constantes $A,n_0$ et $m_0$ telles que
la complexité de $P$ soit inférieure ou égale à $A\times\phi(n,m)$, pour tout $n\geq n_0$ et $m\geq m_0$.

\medskip

Lorsqu'il est demandé de donner une certaine complexité, le
candidat devra justifier cette dernière si elle ne se déduit pas
directement de la lecture du code.

\paragraph{Implémentation.} 
Dans ce sujet, nous adopterons la syntaxe du langage \code{Python}. 


On rappelle qu'en \code{Python}, on dispose des opérations suivantes, qui ont toutes une complexité constante (car en \code{Python}, les listes sont en fait des tableaux de taille dynamique):
%
\begin{itemize}
\item \code{[]} crée une liste vide (c.-à-d. ne contenant aucun élément)
%
\item \code{[x]*n} qui crée une liste (ou un tableau) à \code{n} éléments contenant tous la valeur contenue dans \code{x}. Par exemple, \code{[1]*3} renvoie le tableau (ou la liste) \code{[1,1,1]} à $3$ cases contenant toutes la même valeur \code{1}. 
%
\item \code{len(liste)} renvoie la longueur de la liste \code{liste}
%
\item \code{liste[i]} désigne le $(\code{i}+1)$-ème élément de la liste \code{liste} s'il existe et produit une erreur sinon (noter que le premier élément de la liste est \code{liste[0]}).
%
\item \code{liste.append(x)} ajoute le contenu de \code{x} à la fin de la liste \code{liste} qui s'allonge ainsi d'un élément. 
%Par exemple, après l'exécution de la suite d'instructions ``\,\code{\mbox{liste = [];} liste.append(2); liste.append([1,3]); liste[1].append([7,5]);}\,'', la variable \code{liste} a pour valeur la liste \code{[2, [1, 3, [7,5]]]}. 
Par exemple, après l'exécution de la suite d'instructions ``\,\code{\mbox{liste = [];} liste.append(2); liste.append([1,3]);}'', la variable \code{liste} a pour valeur la liste \code{[2, [1, 3]]}. Si ensuite on fait l'instruction  \code{\mbox{ liste[1].append([7,5]);}}, la variable \code{liste} a pour valeur la liste \code{[2, [1, 3, [7,5]]]}.
%
\item \code{liste.pop()} renvoie la valeur du dernier élément de la liste \code{liste} et l'élimine de la liste. Ainsi, après l'exécution de la suite d'instructions ``\,\code{\mbox{listeA = [1,[2,3]];} \mbox{listeB = listeA.pop();} c = listeB.pop();}\,'', les trois variables \code{listeA}, \code{listeB} et \code{c} ont pour valeurs respectives \code{[1]}, \code{[2]} et \code{3}. 
%
\item \code{random.randint(a,b)} renvoie un entier tiré (pseudo)aléatoirement et uniformément dans l'ensemble $\{\code{a}, \code{a}+1,\ldots,\code{b}-1, \code{b}\}$.
%
\item \code{True} et \code{False} sont les deux valeurs booléennes Vrai et Faux.
%
%\item \code{print ...} affiche le contenu de ses arguments à l'écran. Par exemple, la suite d'instructions ``\,\mbox{\code{x = 1; y = x+1;  print "x =", x, "et y =", y;}}\,'' affiche à l'écran: \mbox{``\,\code{x = 1 et y = 2}\,''}.
\end{itemize}
\medskip

\noindent
\centerline{
\fbox{
\begin{minipage}{.95\textwidth}
\noindent\textbf{Important:} L'usage de toute autre fonction sur les listes telle que \code{liste.insert(i,x)}, \code{liste.remove(x)}, \code{liste.index(x)}, ou encore \code{liste.sort(x)} est rigoureusement interdit (ces fonctions devront être programmées explicitement si nécessaire). 
\end{minipage}
}%fbox
}%centerline
\medskip 

Dans la suite, nous distinguerons \emph{fonction} et \emph{procédure}: les fonctions renvoient une valeur (un entier, une liste,...) tandis que les procédures ne renvoient aucune valeur.

\medskip

\emph{Nous attacherons la plus grande importance à la
lisibilité du code produit par les candidats ; aussi, nous
encourageons les candidats à introduire des procédures ou fonctions
intermédiaires lorsque cela simplifie l'écriture.}


%%%%%
%%%%%
%%%%%
%%%%%

\begin{partie}
Titre de la première partie
\end{partie}

\begin{question}
Écrire une fonction \code{nomFonction} qui…
\end{question}

\begin{question}
Quelle est la complexité…
\end{question}

\begin{partie}
Titre de la deuxième partie
\end{partie}

\begin{question}
Texte de la question…
\end{question}

\begin{question}
Texte de la question…
\end{question}

\begin{question}
Texte de la question…
\end{question}

\begin{partie}
Titre de la troisième partie
\end{partie}

\begin{question}
Texte de la question…
\end{question}

\begin{question}
Texte de la question…
\end{question}

\begin{question}
Texte de la question…
\end{question}


\input{closed}
\end{document}
